**鳳林車站**位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[鳳林鎮](../Page/鳳林鎮_\(臺灣\).md "wikilink")，為[臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")[臺東線的](../Page/臺東線.md "wikilink")[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")。

## 車站構造

鳳林是一設置有[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")、[側式月台各一座的地面車站](../Page/側式月台.md "wikilink")，站房與島式月台間是以[行人地下道連結](../Page/行人地下道.md "wikilink")。

## 營運狀況

鳳林是台東線沿線的主要車站之一，根據台鐵的分級屬[三等站等級](../Page/臺灣鐵路管理局車站等級#三等站.md "wikilink")，包含[普悠瑪號](../Page/普悠瑪列車.md "wikilink")、[自強號](../Page/自強號列車.md "wikilink")、[莒光號等對號車次與一般的](../Page/莒光號列車.md "wikilink")[區間車皆有停靠](../Page/臺鐵區間車.md "wikilink")，但並沒有[觀光列車](../Page/觀光列車.md "wikilink")，[團體列車停靠](../Page/團體列車.md "wikilink")。以台東線而言設施較為完備的鳳林車站站內除了設有一台[自動售票機與三具投幣](../Page/自動售票機.md "wikilink")/卡式兩用的[公共電話](../Page/公共電話.md "wikilink")，也有販售月台[便當](../Page/便當.md "wikilink")。2016年時配合沿線票務設施的升級，開始啟用[一卡通](../Page/一卡通_\(台灣\).md "wikilink")、[悠遊卡及](../Page/悠遊卡.md "wikilink")[icash
2.0等](../Page/icash.md "wikilink")[電子票卡付費的服務](../Page/電子票卡.md "wikilink")。另外，站內也設有「鐵路之旅
- 小站巡禮紀念章」之戳章，可供旅客蓋戳留念。

  - 停靠
      - [普悠瑪號](../Page/普悠瑪列車.md "wikilink")
          - 順行：除438次外皆停靠 222/6222次(終點)
          - 逆行：除401、445次外皆停靠。225/6225次(起點)
      - [自強號](../Page/自強號列車.md "wikilink")：不停靠南下410、418（逢週五至日行駛）、324次；北上301、6443（逢週日行駛）次。
      - [莒光號](../Page/莒光號列車.md "wikilink")：除[觀光列車以及](../Page/觀光列車.md "wikilink")[團體列車](../Page/團體列車.md "wikilink")，順行604次(逢週一行駛)、逆行609次(逢週五行駛)外皆停靠。
      - [區間車](../Page/臺鐵區間車.md "wikilink")：皆停靠、4516次終點為鳳林站。

| 年度   | 日均進站旅次（人） |
| ---- | --------- |
| 1998 | 248       |
| 1999 | 254       |
| 2000 | 259       |
| 2001 | 268       |
| 2002 | 261       |
| 2003 | 218       |
| 2004 | 243       |
| 2005 | 261       |
| 2006 | 258       |
| 2007 | 269       |
| 2008 | 303       |
| 2009 | 319       |
| 2010 | 333       |
| 2011 | 326       |
| 2012 | 349       |
| 2013 | 355       |
| 2014 | 358       |
| 2015 | 341       |
| 2016 | 332       |

歷年旅客人次紀錄

## 公車資訊

  - [花蓮客運](../Page/花蓮客運.md "wikilink")：
      - **1121**
        [花蓮車站](../Page/花蓮車站.md "wikilink")－[東華大學](../Page/國立東華大學.md "wikilink")－光復
      - **1122**
        [花蓮車站](../Page/花蓮車站.md "wikilink")－[東華大學](../Page/國立東華大學.md "wikilink")－瑞穗
  - [太魯閣客運](../Page/太魯閣客運.md "wikilink")
      - **303**
        [花蓮車站](../Page/花蓮車站.md "wikilink")–[大農大富平地森林](../Page/大農大富.md "wikilink")

## 車站周邊

## 歷史

  - 1910年3月：設立停車場，以[臺車方式先營運](../Page/臺車.md "wikilink")。
  - 1912年1月25日：設站。
  - 1956年6月1日:鐵路局第四警務段鳳林派出所成立
  - 1980年：臺東線拓寬原址重建今日站體-與台東關山站同型，日治時木造站體未能保存。
  - 2003年:配合行政院人力精簡，鳳林派出所裁撤。
  - 2004年:11月完成花蓮電務段交換式直流供電設備（ SMR）工程(設備容量：臺東站投落站 1000A；和平、花蓮、鳳林、玉里及池上等
    5投落站各為 700A
  - 2012年：台東線電氣化，改為[菸樓式站體](../Page/菸樓.md "wikilink")。
  - 2014年12月3日：車站改建工程完成。
  - 2016年6月28日：啟用多卡通刷卡機。
  - 2017年9月16日:接管鄰近[南平車站任務](../Page/南平車站_\(臺灣\).md "wikilink")。

## 歷任站長

  - 日治時期

末任：大槻憲太郎

  - 民國時期

<!-- end list -->

1.  張進祥
2.  徐金發
3.  徐金龍
4.  古運春
5.  林煉丹
6.  戴國瑞
7.  謝添坤
8.  許近仁
9.  石錦淇
10. 陳能駿
11. 陳述平

## 攝影集

<file:TRA> FongLin Station.jpg|鳳林車站站房及翻修過後的站前廣場（2009年1月） <file:TRA>
Fonglin Station.JPG|鳳林車站-站房（2006年6月） <File:Fenglin> Station
1.jpg|鳳林車站第二月台以地下道和車站出入口連通，本鎮以客家人居多，因此，月台遮雨棚的柱子除標明本站站名之外，還以客家花布圖騰在柱子上做裝飾。(2016年8月)
<File:Fenglin> Station
Platform.JPG|一列南下的DR3000柴油[自強號停靠在改建完成後的鳳林車站第二月台](../Page/自強號.md "wikilink")(2016年8月)
<File:Fenglin> station.JPG|鳳林車站第一月台站名及前後站距標註牌
<File:鳳林車站-1.JPG>|「花東新車站運動」計畫改建前站房

## 鄰近車站

## 參考文獻

## 相關連結

  - [鳳林車站站前廣場設計說明](http://www.rrb.gov.tw/upload/documents/subSiteDetail/20131223_113654.74056.pdf)-花東新車站運動

[Category:台東線車站](../Category/台東線車站.md "wikilink")
[Category:花蓮縣鐵路車站](../Category/花蓮縣鐵路車站.md "wikilink")
[Category:1912年啟用的鐵路車站](../Category/1912年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:鳳林鎮 (台灣)](../Category/鳳林鎮_\(台灣\).md "wikilink")